**維迪亞德哈爾·蘇拉吉普拉薩德·奈波爾**爵士，[Kt.](../Page/下級勳位爵士.md "wikilink")，（，簡稱，），又譯為**-{zh-tw:奈保爾;zh-hk:奈保爾;zh-cn:奈波尔;}-**，[印度裔](../Page/印度.md "wikilink")[英國作家](../Page/英國.md "wikilink")，[諾貝爾文學獎得主](../Page/諾貝爾文學獎.md "wikilink")。生於加勒比海[特立尼达岛](../Page/特立尼达岛.md "wikilink")，1950年進入[牛津大學攻讀英國文學](../Page/牛津大學.md "wikilink")，畢業後，遷居[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")，曾任職[英國國家廣播公司](../Page/英國國家廣播公司.md "wikilink")。

他的作品以小說和遊記居多，《[紐約時報](../Page/紐約時報.md "wikilink")》書評曾稱讚他為「世界作家、語言大師、眼光獨到的小說奇才。」他的小說作品《[畢斯華斯先生的房子](../Page/畢斯華斯先生的房子.md "wikilink")》（**）、《[大河灣](../Page/大河灣.md "wikilink")》（**）被列入[20世紀百大英文小說之一](../Page/20世紀百大英文小說.md "wikilink")。旅遊文學「印度三部曲」——《幽黯國度》、《印度：受傷的文明》及《印度：百萬叛亂的今天》是他在遊記方面的最著名作品。

1990年被英國女王封為[下級勳位爵士](../Page/下級勳位爵士.md "wikilink")。2001年獲得諾貝爾文學獎。2018年8月11日在倫敦自宅逝世。

## 私生活爭議

奈波爾跟英國女子佩崔夏·海爾结婚41年，直到她于1996年因癌症去世。在-{zh-hant:派崔克·富蘭曲;zh-hans:帕特里克·弗兰奇}-撰寫的授权传记中，奈波爾承认虐待妻子以及经常有情妇，甚至承认他可能促成了她的死亡。\[1\]除了经常在伦敦去找应召女郎以外，奈波爾在1972年开始迷恋已婚英裔[阿根廷女子瑪格麗特](../Page/阿根廷.md "wikilink")·莫瑞，而且往往为了跟她旅游而抛弃了自己的妻子。-{zh-hant:富蘭曲;zh-hans:弗兰奇}-的传记也描述他们关系中的性暴力。奈波爾也往往会在心理上虐待他的妻子，告诉她他很想念他的情妇，但他还表示，他需要他的妻子帮助他编辑他的书籍。\[2\]佩崔夏去世之后两个月，奈波爾又拋棄情婦，另娶了娜迪拉·奈波爾，一位离過婚的[巴基斯坦女](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")[记者](../Page/记者.md "wikilink")。

## 作品

有中文書名表示有中譯本。

### 小說

  - *The Mystic Masseur*，1957

<!-- end list -->

  -
    《神秘的推拿師》，穆卓芸譯，台北：遠流，2007。
    《靈異推拿師》，吳正譯，上海：上海譯文，2007。海口：南海出版公司，2013。（南海版改名《通靈的按摩師》）

<!-- end list -->

  - *The Suffrage of Elvira*，1958

<!-- end list -->

  -
    《全民选举》，馬群英譯，海口：南海出版公司，2014。
    《艾薇拉投票記》，劉韻韶譯，台北：時報文化，2017。

<!-- end list -->

  - *Miguel Street*，1959

<!-- end list -->

  -
    《米格爾大街》，張琪譯，廣州：花城，1992。北京：大眾文藝，2001。台北：遠流，2007。海口：南海出版公司，2013。（南海版改名《米格爾街》）
    《米格爾街》，王志勇譯，杭州：浙江文藝，2003。

<!-- end list -->

  - *A House for Mr. Biswas*，1961

<!-- end list -->

  -
    《畢斯華斯先生的房子》，穆卓芸譯，台北：遠流，2010。
    《畢司沃斯先生的房子》，余珺珉譯，南京：譯林，2002。海口：南海出版公司，2015。

<!-- end list -->

  - *Mr. Stone and the Knights Companion*，1963

<!-- end list -->

  -
    《斯通與騎士夥伴》，吳正譯，海口：南海出版公司，2013。
    《史東先生與他的騎士夥伴》，葉佳怡譯，台北：時報文化，2017。

<!-- end list -->

  - *A Flag on the Island*，1967

<!-- end list -->

  -
    《守夜人記事簿》，吴晟、冯舒奕譯，海口：南海出版公司，2014。
    《島上的旗幟》，劉韻韶譯，台北：時報文化，2017。

<!-- end list -->

  - *The Mimic Men*，1967

<!-- end list -->

  -
    《模仿者》，蔡安洁譯，海口：南海出版公司，2016。

<!-- end list -->

  - *In a Free State*，1971

<!-- end list -->

  -
    《在自由的國度》，[孟祥森譯](../Page/孟祥森.md "wikilink")，台北：天下遠見，2002。
    《自由國度》，刘新民、施荣根、徐畅譯，上海：上海譯文，2008。
    《自由國度》，吳正譯，海口：南海出版公司，2013。

<!-- end list -->

  - *Guerrillas*，1975

<!-- end list -->

  -
    《[游擊隊員](../Page/游擊隊.md "wikilink")》，張曉意譯，海口：南海出版公司，2013。

<!-- end list -->

  - *A Bend in the River*，1979

<!-- end list -->

  -
    《大河灣》，[李永平譯](../Page/李永平.md "wikilink")，台北：天下遠見，1999。
    《河灣》，方柏林譯，南京：譯林，2002。海口：南海出版公司，2014。（南海版改名《大河湾》）

<!-- end list -->

  - *Finding the Centre*，1984

<!-- end list -->

  - *The Enigma of Arrival*，1987

<!-- end list -->

  -
    《抵達之謎》，李三沖譯，台北：大塊，2002。
    《抵達之謎》，邹海仑、张曙光、张杰譯，杭州：浙江文藝，2004。
    《抵達之謎》，蔡安洁譯，海口：南海出版公司，2016。

<!-- end list -->

  - *A Way in the World*，1994

<!-- end list -->

  -
    《世間之路》，孟祥森譯，台北：天下遠見，2002。
    《世間之路》，杨振同譯，海口：南海出版公司，2016。

<!-- end list -->

  - *Half a Life*，2001

<!-- end list -->

  -
    《浮生》，孟祥森譯，台北：天下遠見，2002。上海：上海譯文，2010。
    《半生》，吳其堯譯，海口：南海出版公司，2013。

<!-- end list -->

  - *Magic Seeds*，2004

<!-- end list -->

  -
    《魔種》，吳其堯譯，上海：上海譯文，2007。海口：南海出版公司，2013。

### 散文及遊記

  - *The Middle Passage: Impressions of Five Societies - British, French
    and Dutch in the West Indies and South America*，1962

<!-- end list -->

  -
    《重访加勒比》，王爱燕譯，海口：南海出版公司，2015。

<!-- end list -->

  - *An Area of Darkness*，1964

<!-- end list -->

  -
    《幽黯國度》，李永平譯，台北：馬可孛羅，2000。北京：三聯書店，2003。海口：南海出版公司，2013。

<!-- end list -->

  - *The Loss of El Dorado*，1969

<!-- end list -->

  -
    《失落的黃金國》，马群英譯，海口：南海出版公司，2016。

<!-- end list -->

  - *The Overcrowded Barracoon and Other Articles*，1972

<!-- end list -->

  - *India: A Wounded Civilization*，1977

<!-- end list -->

  -
    《印度：受傷的文明》，杜默譯，台北：馬可孛羅，2001。
    宋念申譯，北京：三聯書店，2003。海口：南海出版公司，2013。

<!-- end list -->

  - *A Congo Diary*，1980

<!-- end list -->

  - *The Return of Eva Perón and the Killings in Trinidad*，1980

<!-- end list -->

  - *Among the Believers: An Islamic Journey*，1981

<!-- end list -->

  -
    《在信徒的國度：伊斯蘭世界之旅》，秦於理譯，台北：馬可孛羅，2002。海口：南海出版公司，2014。（南海版改名《信徒的國度》）

<!-- end list -->

  - *Finding the Centre*，1984

<!-- end list -->

  - *A Turn in the South*，1989

<!-- end list -->

  -
    《南方的轉折》，陳靜譯，海口：南海出版公司，2016。

<!-- end list -->

  - *India: A Million Mutinies Now*，1990

<!-- end list -->

  -
    《印度：百萬叛變的今天》，黃道琳譯，台北：馬可孛羅，2002。北京：三聯書店，2003。海口：南海出版公司，2013。

<!-- end list -->

  - *Homeless by Choice*，與R.
    Jhabvala及[薩爾曼·魯西迪三人合著](../Page/薩爾曼·魯西迪.md "wikilink")，1992

<!-- end list -->

  - *Bombay*，與Raghubir Singh合著，1994

<!-- end list -->

  - *Beyond Belief: Islamic Excursions among the Converted Peoples*，1998

<!-- end list -->

  -
    《超越信仰》，朱邦賢譯，台北：聯經，2003。海口：南海出版公司，2016。（南海版改名《不止信仰》）
    《信仰之外》，胡洲賢譯，台北：馬可孛羅，2016。

<!-- end list -->

  - *Between Father and Son: Family Letters*，Gillon Aitken編輯，1999

<!-- end list -->

  -
    《父與子的信》，莊勝雄譯，台北：希代，2003。
    《奈保爾家書》，北塔、常文祺譯，杭州：浙江文藝，2006。
    《奈保爾家書》，冯舒奕、吴晟譯，海口：南海出版公司，2016。

<!-- end list -->

  - *Reading & Writing: A Personal Account*，2000

<!-- end list -->

  - *The Writer and the World: Essays*，2002

<!-- end list -->

  -
    《我們的普世文明》，马维达、翟鹏霄譯，海口：南海出版公司，2014。

<!-- end list -->

  - *Literary Occasions: Essays*，2003

<!-- end list -->

  -
    《康拉德的黑暗我的黑暗》，張敏譯，海口：南海出版公司，2014。

<!-- end list -->

  - *A Writer's People: Ways of Looking and Feeling*，2007

<!-- end list -->

  -
    《奈波爾的作家論》，麥慧芬譯，台北：馬可孛羅，2009。
    《作家看人》，孫仲旭譯，南京：南京大學，2009。海口：南海出版公司，2014。（南海版改名《看，這個世界》）

<!-- end list -->

  - *The Masque of Africa: Glimpses of African Belief*，2010

<!-- end list -->

  -
    《非洲的假面劇》，鄭雲譯，海口：南海出版公司，2013。

## 在台灣的引介與研究

使用「台灣碩博士論文系統」搜尋，至2011-04-19為止，以這位作家及其作品為研究對象，有以下幾篇論文：

  - 孫英哲，〈漂泊中的清明：奈波爾小說中對[後殖民](../Page/後殖民.md "wikilink")[身分認同的再定位](../Page/身分認同.md "wikilink")〉，國立台灣師範大學英語研究所，2001年碩士論文。
  - 劉于雁，〈遷移隱喻：V.S.奈波爾的小說與[離散詩學](../Page/離散.md "wikilink")〉，國立台灣師範大學英語研究所，2002年博士論文。
  - 傅雋，〈回返的政治：奈波爾作品中的陌生人〉，國立台灣大學外國語文學系研究所，2002年博士論文。
  - 林和貞，〈佛斯特的《印度之旅》和奈波爾的《幽黯國度》：對印度的歧異描述之比較〉，國立高雄師範大學英語學系，2003年碩士論文。
  - 張麗萍，〈鄉關何處：奈波爾及其文學世界〉，淡江大學英文學系，2003博士論文。
  - 邱有諒，〈奈波爾《[大河灣](../Page/大河灣.md "wikilink")》與《畢斯沃茲之屋》中放逐與疏離之探討〉，中國文化大學英國語文學研究所，2003年。
  - 陳宜瑛，〈奈波爾在「印度三部曲」中所呈現的敘述策略〉，南華大學文學研究所，2005年碩士論文。
  - 張惠菁，〈離散經驗：論析奈波爾《[大河灣](../Page/大河灣.md "wikilink")》的『家』與[身分認同](../Page/身分認同.md "wikilink")〉，國立政治大學外國語文研究所，2005年碩士論文。
  - 翁佳萍，〈奈波爾小說《模仿人》《[大河灣](../Page/大河灣.md "wikilink")》《世間之道》之離散經驗〉，高雄師範大學英語學系，2006年。
  - 彭婉婷，〈奈波爾《模擬人》小說[轉喻存有的虛幻性](../Page/轉喻.md "wikilink")〉，東吳大學英文學系，2007年碩士論文。
  - 李怡嬌，〈奈波爾〈模擬人〉與〈抵達之謎〉中家及[離散認同之探討](../Page/離散.md "wikilink")〉，國立彰化師範大學英語學系，2007年碩士論文。
  - 李敏芳，〈在離與返家之間：論奈波爾《抵達之謎》中一個流亡者的旅行〉，中興大學外國語文學系所，2008年。
  - 張麗蓉，〈奈波爾《浮生》中的認同危機：[被殖民者之困境](../Page/被殖民.md "wikilink")〉，高雄師範大學英語學系，2008年碩士論文。
  - 林佩蓉，〈論奈波爾《米格爾大街》中的[嘲仿與](../Page/嘲仿.md "wikilink")[諧擬](../Page/諧擬.md "wikilink")〉，台灣大學外國語文學研究所，2009年碩士論文。
  - 陳亭宇，〈論奈波爾《[大河灣](../Page/大河灣.md "wikilink")》由殖民共謀到印裔流散者的困境〉，國立中正大學外國文學所，2009碩士論文。

## 参考资料

## 外部链接

  - [诺贝尔官方网站奈波爾作品列表](http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/2001/naipaul-bibl.html)
  - [诺贝尔官方网站关于奈波爾介绍](http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/2001/naipaul-bio.html)

[Category:诺贝尔文学奖获得者](../Category/诺贝尔文学奖获得者.md "wikilink")
[Category:英國作家](../Category/英國作家.md "wikilink")
[Category:下級勳位爵士](../Category/下級勳位爵士.md "wikilink")
[Category:印度裔英國人](../Category/印度裔英國人.md "wikilink")
[Category:牛津大學大學學院校友](../Category/牛津大學大學學院校友.md "wikilink")
[Category:戴维·科恩奖获得者](../Category/戴维·科恩奖获得者.md "wikilink")
[Category:特立尼达和多巴哥作家](../Category/特立尼达和多巴哥作家.md "wikilink")

1.  The Daily Telegraph: Sir Vidia Naipaul admits his cruelty may have
    killed wife
    <http://www.telegraph.co.uk/news/uknews/1582389/Sir-Vidia-Naipaul-admits-his-cruelty-may-have-killed-wife.html>
2.  V S Naipaul kept a mistress for almost 24 years (21 March 2008)